% Created 2022-10-16 Sun 09:37
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{letter}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\signature{Ieremies V. F. Romero}
\begin{document}

\begin{letter}{}
\opening{Estimadas professoras e professores do Instituto de Computação,}

% TODO Comentar sobre minha proficiência em inglês

Nos primeiros anos do curso de Ciência da Computação na UNICAMP, comecei a estudar com o Prof.\ Rafael C. S. Shouery para realizar uma Iniciação Científica sobre Teoria dos Jogos Algorítmica, a qual veio a frutos com uma bolsa FAPESP.
Ao fim desta, com ótimas avaliações da agência, participei de um grupo de estudos dirigido pelo mesmo professor sobre Programação Linear Inteira.
Concomitantemente, fui monitor da graduação (PAD) em \(7\) semestres e cursei disciplinas de Pós-Graduação em Teoria dos Jogos Algorítmica, Pesquisa Operacional e Programação Linear Inteira.
Nestas atividades, ganhei profunda experiência com Python, C/C++ para experimentos computacionais bem como confecção de relatório científicos.

Outro aspecto que fui capaz de desenvolver nos últimos anos foi lecionar. % Isso tá horrível!
Participei por pouco mais de um ano do cursinho popular Além da Escola, onde fui professor de matemática, física e programação bem como coordenador do ``pré-vestibulinho'' para escolas técnicas.
cursei disciplinas eletivas na Faculdade de Educação da UNICAMP, organizei e ministrei dois ``workshops'' de programação para graduação e comecei a trabalhar como professor de programação para o ensino médio no colégio Elite de Campinas.

Acredito que o próximo passo na minha formação seja o Programa de Mestrado em Ciência da Computação do Instituto de Computação, como uma excelente oportunidade de realizar pesquisa de qualidade e estender as atividades da universidade à comunidade.

\closing{Cordialmente,}
\end{letter}
\end{document}
