% Created 2022-10-16 Sun 09:37
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{letter}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{todonotes}
\signature{Ieremies V. F. Romero}
\begin{document}

\begin{letter}{}
\opening{Estimadas professoras e professores do Instituto de Computação,}

Chamo-me Ieremies Romero, sou professor de programação e estou no último semestre do curso de Ciência da Computação na UNICAMP. Venho por meio desta apresentar-me como candidato ao vosso Programa de Mestrado.

Nos primeiros anos do curso de graduação, comecei a estudar com o professor Dr.\ Rafael C. S. Schouery para realizar uma Iniciação Científica sobre Teoria dos Jogos Algorítmica. Esta veio a frutos com uma bolsa FAPESP e, posteriormente, a submissão de um artigo com nossos resultados.
Ao fim desta, com ótimas avaliações da agência, participei de um grupo de estudos dirigido pelo mesmo professor sobre Programação Linear Inteira.
Concomitantemente, fui monitor da graduação (PAD) em \(7\) semestres e cursei disciplinas de Pós-Graduação em Teoria dos Jogos Algorítmica, Pesquisa Operacional e Programação Linear Inteira.
Nestas atividades, ganhei profunda experiência com Python, C/C++ para experimentos computacionais bem como confecção de relatório científicos.

Outra habilidade que consegui desenvolver nos últimos anos foi lecionar.
Participei por pouco mais de um ano do cursinho popular Além da Escola, onde fui professor de matemática, física e programação, bem como coordenador do ``pré-vestibulinho'' para escolas técnicas.
Cursei disciplinas eletivas na Faculdade de Educação da UNICAMP, organizei e ministrei dois ``workshops'' de programação para graduação. Hoje, trabalho como professor de programação para o ensino médio no colégio Elite de Campinas.

Por fim, trago de bagagem também uma educação formal avançada em Língua Inglesa, com dois intercâmbios ao exterior.

Acredito que o próximo passo na minha formação seja o Programa de Mestrado em Ciência da Computação do Instituto de Computação, a fim de dar continuidade aos meus estudos sobre Programação Linear Inteira com o professor Dr. Rafael Schouery, realizar pesquisa de qualidade e estender as atividades da universidade à comunidade.

\closing{Cordialmente,}
\end{letter}
\end{document}
